%CLASSE DOCUMENTO - LINGUA E DIMENSIONE FONT
\documentclass[11pt,twoside]{toptesi}
%cucitura
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% INCLUSIONE PACCHETTI
		
%s\usepackage{fullpage}	
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pagestyles]{titlesec}
\usepackage[flushleft,justification=centering]{caption}
\usepackage{setspace}
\usepackage[utf8]{inputenc} %utf8 % lettere accentate da tastiera
\usepackage[italian]{babel} % lingua del documento
\usepackage[T1]{fontenc} % codifica dei font
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx,wrapfig}
\usepackage{graphbox}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{varioref}
\usepackage{url}
\usepackage{array}
\usepackage{paralist}{\obeyspaces\global\let =\space}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage[caption=false]{subfig}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{float}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{color}
\usepackage{multirow}
\usepackage{listings}
\usepackage[pass]{geometry}
\usepackage[figuresright]{rotating}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[babel]{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[backend=bibtex,sorting=none, backref=true]{biblatex}
\usepackage{array}
\usepackage{nameref}
\usepackage{numprint}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{microtype}

%\newcommand{\cellavuota}{\multicolumn{1}{c|}{}}
%\newcommand{\centra}[1]{\begin{center}#1\end{center}   }

\newcommand{\setfont}[1]{\fontfamily{iwona}\selectfont \scshape #1}
\hyphenation{algo-rithms}
\DeclareMathOperator{\mean}{E}
\DeclareMathOperator{\variance}{Var}
\DeclareMathOperator{\mse}{MSE}
\DeclareMathOperator{\rmse}{RMSE}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\makeatletter
\def\thickhline{%
	\noalign{\ifnum0=`}\fi\hrule \@height \thickarrayrulewidth \futurelet
	\reserved@a\@xthickhline}
\def\@xthickhline{\ifx\reserved@a\thickhline
	\vskip\doublerulesep
	\vskip-\thickarrayrulewidth
	\fi
	\ifnum0=`{\fi}}
\makeatother

\newlength{\thickarrayrulewidth}
\setlength{\thickarrayrulewidth}{4\arrayrulewidth}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% CONFIGURAZIONE LINK E RIFERIMENTI
\hypersetup{%
    pdfpagemode={UseOutlines},
    bookmarksopen,
    pdfstartview={FitH},
    colorlinks,
    linkcolor={black}, %COLORE DEI RIFERIMENTI AL TESTO
    citecolor={black}, %COLORE DEI RIFERIMENTI ALLE CITAZIONI
    urlcolor={black} %COLORI DEGLI URL
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% CONFIGURAZIONE LISTATI/CODICE - CANCELLARE SE NON NECESSARIO
% PYTHON - BIANCO E NERO
\lstset{%
	captionpos=b,
	language=Python,
	basicstyle =\small\ttfamily,
	keywordstyle=\color{black}\bfseries,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	frame=lines,
	numbers=left,
	numberstyle=\footnotesize,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% FRENCHSPACING VA _SEMPRE_ ABILITATO PER DOCUMENTI IN ITALIANO
\frenchspacing

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%DEFINIZIONE SEZIONI IN NUMERAZIONE ROMANA
%ELENCO DEI LISTATI/CODICI
\makeatletter
\newcommand\listofcodes{%
 \iffrontmatter\else\frontmattertrue\fi
 \if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
 % change the meaning of \chapter in a group
 \begingroup\def\chapter##1{\@schapter}
 \phantomsection % for the hyperlink
 \lstlistoflistings 
 \endgroup
} 
\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% INFORMAZIONI PDF - PERSONALIZZARE
\pdfinfo{%
  /Title    (Reti neurali per l’apprendimento dei tratti della personalità dal linguaggio naturale)
  /Author   (Giorgia Adorni)
  /Subject  (Laura Informatica)
  /Keywords (Tesi)
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% LISTA DEI CAPITOLI DA INCLUDERE - PERSONALIZZARE
\includeonly{%
frontespizio,%
abstract,%
introduzione,%
contesto, %
neural_network,%
formulazione,
esperimenti,
conclusioni,
app_a,%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% FILE DI BIBLIOGRAFIA
\bibliography{bibliography} 

% INIZIO DOCUMENTO
\begin{document}
	
% FRONTESPIZIO
\include{frontespizio}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%INTERLINEA - DEFAULT 1 - NON ESAGERATE, NON SUPERATE MAI 1.3 ;)
%\interlinea{1.2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\frontmatter

% DEDICA
% VSPACE - PROPORZIONE USATA PER CENTRATURA VERTICALE DEL TESTO
% FLUSHRIGHT - ALLINEAMENTO ORIZZONTALE A DESTRA
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{flushright}
\noindent
\textit{A mio padre, per il suo sostegno quotidiano.}\\
\textit{Ad Elia, per tutto il supporto e l'amore dimostrato.} \\
\end{flushright}
\vspace*{\stretch{6}}
\cleardoublepage


% CITAZIONE 
% VSPACE - PROPORZIONE USATA PER CENTRATURA VERTICALE DEL TESTO
% FLUSHRIGHT - ALLINEAMENTO ORIZZONTALE A DESTRA
%\vspace*{\stretch{1}}
%\begin{flushright}
%\noindent
%Citatemi dicendo che sono stato citato male.
%\textit{Groucho Marx}
%\end{flushright}
%
%\vspace*{\stretch{6}}
%\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% RINGRAZIAMENTI - PERSONALIZZARE
\ringraziamenti
Grazie al mio relatore Fabio Stella, per avermi trasmesso la sua passione e per avermi fornito gli strumenti necessari per intraprendere questo percorso.\\ 
Grazie ai ragazzi del Laboratorio MAD (Models and Algorithms for Data \& Text Mining), per tutti i loro consigli.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ABSTRACT - PERSONALIZZARE
\sommario

La personalità è considerata come uno degli argomenti di ricerca più influenti in psicologia poiché predittiva di molti esiti consequenziali come la salute mentale e fisica, ed è in grado di spiegare il comportamento umano.
Grazie alla diffusione dei Social Network come mezzo di comunicazione, sta diventando sempre più importante sviluppare modelli che possano leggere automaticamente e con precisione l'essenza di individui basandosi esclusivamente sulla scrittura. 
\\
In particolare, la convergenza tra scienze sociali e informatiche ha portato i ricercatori a sviluppare approcci automatici per estrarre e studiare le informazioni ''nascoste'' nei dati testuali presenti in rete.
La natura di questo progetto di tesi è altamente sperimentale, e la motivazione alla base di questo lavoro è presentare delle analisi dettagliate sull'argomento, in quanto allo stato attuale non esistono importanti indagini che si basino interamente su testo in linguaggio naturale.
\\
L'obiettivo è identificare un adeguato spazio semantico che permetta di definire la personalità dell'oggetto a cui un determinato testo si riferisce {\color{red} persona o prodotto? sarebbe da chiarire meglio a cosa ci si riferisce, eventualmente ad entrambe}. Punto di partenza è un dizionario di aggettivi che la letteratura psicologica definisce come marker dei cinque grandi tratti di personalità, i Big Five.
\\
In questo lavoro siamo partiti dall'implementazione di reti neurali  fully-connected come base per capire come modelli semplici di Deep Learning possano fornire informazioni sulle caratteristiche nascoste della personalità. 
\\
Infine, utilizziamo una classe di algoritmi distribuzionali inventati nel 2013 da \emph{Tomas Mikolov}, che consistono nell'utilizzo di una rete neurale convoluzionale in grado di imparare, in modo non supervisionato, i contesti delle parole.
In questo modo costruiamo un embedding in cui sono contenute le informazioni semantiche del testo, ottenendo una sorta di “geometria del significato” in cui i concetti sono tradotti in relazioni lineari.
Con quest'ultimo esperimento ipotizziamo che uno stile di scrittura individuale sia in gran parte accoppiato con i tratti della sua personalità.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% INDICI 

% INDICE GENERALE
\tableofcontents

% INDICE DELLE FIGURE
\listoffigures

% INDICE DELLE TABELLE
\listoftables

% INDICE DEI CODICI
%\listofcodes

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\introduzione
\input{introduzione}

% INCLUSIONE FILE CAPITOLI - TENERE COERENTE CON LISTA IN ALTO

\mainmatter
%\include{introduzione}
\include{contesto}
\include{neural_network}
\include{formulazione}
\include{esperimenti}
\include{conclusioni}

\appendix
% INCLUSIONE APPENDICI -
\include{app_a}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% BIBLIOGRAFIA
\printbibliography
\addcontentsline{toc}{chapter}{\refname}
%\nocite{*}

\end{document}